
\documentclass[a4paper,14pt]{extreport}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{alltt}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage[
 left=25mm,
 top=20mm,
 right=15mm, 
 bottom=20mm, 
 nohead, 
 nofoot] {geometry}
\pagenumbering{arabic}

\parindent=0pt

\begin{document}
	Интервальные оценки 
	$u = \cfrac{\overline{x}}{\cfrac{\sigma}{\sqrt{n}}}, Mu = 0, Du = 1$

	тк  сумма нормальных случайных величин  есть величина нормальная, то выборочное среднее является нормальной случайной величиной. Тогда и u - 
	нормированная случайная величина.

	рис 1.

	$P(-u_p < u < u_p) = p$
	$P(-u_p <\cfrac{\overline{x} -a }{\sigma/\sqrt{n}}) = p$
	$P(-u_p <\cfrac{\overline{x} -a }{\sigma/\sqrt{n}}) = p$
	для данной доверительной вероятности интервал математического ожидания нормальой случайной генеральной величины с известной дисперсией 
	имеет вид:
	$\left( \overline{x} -\cfrac{u_p\sigma}{\sqrt{n}}; \overline{x} +\cfrac{u_p\sigma}{\sqrt{n}} \right)$
	Часто доверительный интервал используют для решения обратной задачи.

	\textbf{Задача об эхолоте:}
	Пусть $\sigma = 2$м. Требуется найти, скоолько требуется провести измерений, чтобы с доверительной вероятностью
	измерить глубину с точностью до 1м.
	Для вероятностей: 
	\begin{enumerate}
		\item 0,95
		\item 0,97
	\end{enumerate}
	$\Delta = 1$\\
	$\Delta = \cfrac{u_p\sigma}{\sqrt{n}}$\\
	$\overline{x} - \Delta < \alpha  < \overline{x} + \Delta$
	\begin{enumerate}
		\item $u_p $\\ $ n = \cfrac{(1,96)^2 4}{1} = 16$
		\item $u_p = 2,18 $ \\ $n = \cfrac{(2,18)^2 \cdot 4}{1} = 20 $
	\end{enumerate}

	\textbf{Доверительный интервал для генеральной случайной величины }
	$\cfrac{nS^2}{\sigma^2}$
	$\cfrac{(n-1)\overline{S^2}}{\sigma^2}$
	Имеет распределение $\phi^2 $ с минус одной степенью свободны.
	Рассмотрим величину $t = \cfrac{\overline{x} - a}{\overline{s}/\sqrt{n}}$
	Покажем, что она имеет распределение стьюдента с n-1 степенью свободы.
	$t = \cfrac{\overline{x} - a}{\overline{s}/\sqrt{n}} \sqrt{\cfrac{(n-1)\sigma^2}{\cfrac{\overline{s}\cdot(n-1)}{\sigma^2}}} $= 
   $ u \sqrt{\cfrac{n-1}{x^2_{n-1}}}$	\\

   	$P(-t_p < \cfrac{\overline{x} - a}{\overline{s}/\sqrt{n}} < t_p)$\\
	$P(\overline{X} - \cfrac{t_p\overline{S}}{\sqrt{n}} < a <  \overline{X} + \cfrac{t_p\overline{S}}{\sqrt{n}} )$
	Доверительный интервал для математического ожидания нормальной случайной величины с неизвестной дисперсией имеет вид: \\
		$\left (\overline X - \cfrac{t_p \overline{S}}{\sqrt{n}}; \overline X + \cfrac{t_p \overline{S}}{\sqrt{n}}\right)$
	

	Задача с шариками, пример с гистограммами; 
	Пусть проведены измерения шариков: 
	2.18, 2.14, 2,17, 2,11
	Найти доверительный интервал(истинный диаметр шарика)
	Находим выборочное  среднее 
	$\overline X = 2,15$i =\\
	$\overline S = \cfrac{1}{n-1}\sum\limits_{i=1}^n (x_i - \overline x)^2$\\
$\cfrac{1}{3}\sum\limits_{i=1}^n (x_i -  2,15)^2 = \cfrac{1}{3}\left( 9\cdot 10^{-4} + 1 \cdot 10^{-4} +  4\cdot 10^{-4}  +16 \cdot 10^{-4} \right)$	

$\overline X  = 2,15$
$\left(2,15 - \cfrac{3,82 \cdot 0,33 \cdot 10^{-1}}{2}; 2,15 + \cfrac{3,82 \cdot 0,33 \cdot 10^{-1}}{2} \right)$
Здесь, в отличие от предыдущего доверительного интервала случайно величиной является не только центр интервала, но и его радиус.
Для вероятности 0,95 и трех степеней свободы ТП = 3,182;

\subsection*{Доверительный интервал для дисперсии нормальной генеральной случайной величины}
Так как $\cfrac{nS^2}{\sigma^2}$ ; $\cfrac{(n-1)\overline S^2}{\sigma^2}$ 
(рисунок 2)

$P(\chi_{n-1}^{2, \frac{1-p}{2}} < \cfrac{(n-1)\overline S^2}{\sigma^2} < \chi_{n-1}^{2, \frac{1-p}{2} })$\\
$\left(\cfrac{(n-1)\overline S^2}{\chi^{2,\frac{1-p}{2}}} ; \cfrac{(n-1)\overline S^2}{\chi^{2,\frac{1-p}{2}}} \right)$

Доверительный интервал корреляционного момента имеет довольно сложный вид. \\
Конец интервальных оценок.\\

\subsection*{Статистическая проверка гипотезы}
Под гипотезой будем понимать любое высказывание(предположение) сделанное относительно генеральной случайной величины на основе выборочных данных.
При этом можно рассматривать высказанную гипотезу $H_0$. Необходимо выработать критерий, согласно которому гипотеза $H_0$ принимается или отвергается 
в пользу гипотезы $H_1$. Часто гипотезу $H_1$ не рассматривают. При этом возможны следующие ошибки:
	\begin{enumerate}
		\item Ошибка первого рода - гипотеза $H_0$ отвергается, когда она на самом деле верна. Вероятность ошибки первого рода обозначается  $\alpha$
			(уровень значимости);
		\item Ошибка второго рода - гипотеза $H_1$ отвергается, когда она на самом деле верна.  Вероятность ошибки первого рода обозначается  $\beta$

	\end{enumerate}

	Чтобы избежать ошибки первого рода надо всегда принимать гипотезу $H_0$.
	Чтобы избежать ошибки второго рода надо всегда принимать гипотезу $H_1$.
Для выработки критерия выбирают некоторую $z$ статистику, расчитанную на основе выборочных данных. (тут кусок лекции) $f(z/H_1)$
$f(z/H_0)$
При построении доверительных интервалов... \\
(рисунок 3)\\

$\Delta$ -  область принятия гипотезы $H_0$\\
$\Delta_1$ -  критическая область отклонения $H_0$\\
Уменьшая ошибку первого рода, мы увеличчиваем ошибку второго рода. И наоборот. \\
$(1-\beta)$ - мощность критерия.\\
...имеет максимальную мощность критерия.
Надо выбрать тот критерий при котором $\alpha$ - наименьший и наибольшая мощность критерия

\subsection*{Проверка гипотезы о равенстве математических ожиданий нормальных генеральных случайных величин с одинаковыми известными 
дисперсиями}
...
Пусть Xб 
Пусть Y - генеральная случайная величина с дисперсией $\sigma^2$
Выдвенем гипотезу, что У тоже имеет математическое ожидание a. Мат. ожидания в обоих случаях неизвестных. 
Пусть  $X$:x$_1, x_2,\ldots, x_n$ - n \\ $Y$:$y_1, y_2,\ldots,y_n$ - m\\
$n = \cfrac{\overline x - \overline y}{\sigma \sqrt{\cfrac{1}{n} + \cfrac{1}{m}}}$
Покажем, что предположения равенства математических ожиданий данная случайная величина имеет нормированный нормальный случайный закон распределения;



\end{document}
